胰臟癌遠赴瑞士安樂死 85歲主播：給我人權與選擇權

[img]
[/img]
繼早前104歲的澳洲科學家大衛古道爾（David Goodall）前往瑞士接受安樂死，近日再有85歲台灣前體育主播傅達仁，因罹患末期胰臟癌，準備於後天（6月7日）在瑞士執行安樂死，安樂死的議題再受關注。目前，全世界只有少數國家允許安樂死，更只有瑞士有機構不限國籍開放外國人到當地進行安樂死，傅達仁在其Facebook透露，其安樂死的貴用高達300萬新台幣（折合約79萬港元）。

傅達仁早於5月底在全家人陪同下，二度前往瑞士「尊嚴」機構申請安樂死執行，傅達仁在Facebook上指：

「我花了終生的積蓄300萬元（台幣），包括機票、全家旅費、死亡、收屍、骨灰等費用，上帝來了！另外一邊的死亡，痛苦、打滾無藥可治，且不知多少時日……給我人權、選擇權！」

報道指出，傅達仁相當清楚安樂死過程，只要花30秒睡著、加上3分鐘停止心跳，就能平安離世，他認為自己做了正確選擇。臨別依依，他在Facebook發文寫下感言：

「人是沒辦法決定自己生命活多少天的 ！權柄在上帝的手中，我順服！決對順服！但是死的方式，譬如安樂死等，自己是有權可以決定的！能活多少天？權利在上帝手中！用什麼方式死？權利在當事人的手裡！這就是我的倡議！這次來到瑞士，花那麼多錢和生命，就是要做首例 ！就是要示範给大家看！不會再回來了！再見！」

要到瑞士作「安樂死之旅」，究竟有何渠道及程序？目前，瑞士有兩大安樂死機構，分別是Dignitas及EXIT，但EXIT只服務瑞士國民，Dignitas則的服務提供、則不限國籍。據Dignitas的官網資料，希望安樂死的人士，需先登記成為Dignitas會員，年費為240美元（約1872港元）。

據英國《衛報》早前訪問Dignitas創始人Minelli表示，患者成為Dignitas的會員後，需提供醫療紀錄，證明其患上無法治癒的疾病、又或身體承受無法忍受的痛楚或失去活動能力等，然後再付上約1,860英鎊（折合約1.94萬港元）。通過當地醫生審閱後，Dignitas便會安排患者啟程到瑞士，之後患者需與醫生會面兩次，並支付620英鎊（折合約6,474港元）的費用、以及支付1,860英鎊（約1.94萬元）予兩名Dignitas工作人員，以見證患者死亡。

未計機票食宿至少需近5萬元

未計及瑞士的機票以及當地的食宿費用，在瑞士「安樂死」的安排已需要接近5萬港元。Minelli表示，整個「安樂死」的安排收費由7,000瑞士法郎（約5.55萬港元）至10,500瑞士法郎（約8.33萬港元）不等，視乎是否在當地火化和殮葬。

根據英國組織死亡尊嚴運動（Campaign for Dignity in Dying）去年研究報告指，英國人在Dignitas安樂死的費用，高達6,500至15,000英鎊（約6.79萬至15.67萬港元），收費可能因服務而異，而機票可有300至1000英鎊之差（約3132元至1.04萬元）。例如：是否需安排適合輪椅的出租車、不同的葬禮儀式、全宿及膳食安排；亦有不少患者會買回程機票，以免臨時改變想法。組織引述一名受訪者表示，有患者在Dignitas安排下與朋友共晉「最後一餐」，4人晚餐收費便高達900英鎊（約9400元）。

雖然Dignitas的服務被外界指為安樂死，但Dignitas指出，瑞士禁止非主動協助自殺，即例如透過注射等方式，由師生執行為患者終結生命，Dignitas強調其服務為輔助/陪伴自殺（Assisted/ Accompanied suicide），由他們開出致命劑量的硫噴妥鈉（Sodium Pentobarbital），患者自行口服或注射，約在2至5分鐘內，患者進入昏迷狀態，最後因呼吸系統癱瘓而死亡，聲稱過程快速而且沒有痛苦。

目前，本港沒有中介提供安排前往瑞士安樂死之服務，亦沒有港人進行有關服務的數據；根據瑞士聯邦統計局資料顯示，2014年瑞士援助了742宗安樂死，且有續年增長的趨勢。

事實上，根據香港法律，安樂死涉及第三者作出蓄意謀殺、誤殺、或協助、教唆、慫使或促致其他人自殺或進行自殺企圖，屬非法行為並可能涉及《侵害人身罪條例》下的刑事罪行。《香港註冊醫生專業守則》（《專業守則》）亦明確指出，安樂死是「違法及不道德的做法」。

支持

屌，連安樂死都唔夠錢